{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Ativar Cidad\u00e3o \ud83c\udf1f","text":"<p>Organiza\u00e7\u00e3o destinada ao projeto Ativar Cidad\u00e3o desenvolvido no N\u00facleo de Pr\u00e1ticas de Engenharia de Software (NES) \ud83d\ude80, que tem como objetivo desenvolver uma aplica\u00e7\u00e3o com foco em coletar rumores no contexto de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica para uso do Centro de Informa\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas em Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade de Campo Grande-MS (CIEVS-CG) da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Campo Grande-MS.</p>"},{"location":"#participantes","title":"Participantes \ud83d\ude4b\u200d\u2640\ufe0f\ud83d\ude4b\u200d\u2642\ufe0f","text":"<p>O projeto Ativar Cidad\u00e3o atualmente \u00e9 composto por 8 pessoas da disciplina de Engenharia de Software, descrito abaixo:</p> <sub>Maycon Felipe Mota          Engenharia de Software  </sub> <sub>Vitor Lameir\u00e3o          Engenharia de Software  </sub> <sub>Rafael Sobrinho          Engenharia de Software  <sub>Enzo Perassa Paes          Engenharia de Software <sub>Guilherme Soares <sub>Breno Rodrigues <sub>Thiago Loster \ud83d\udc51 T\u00e9cnico <sub>Hudson Borges \ud83d\udc51 Supervisor"},{"location":"#repositorios","title":"Reposit\u00f3rios","text":"<p>As aplica\u00e7\u00f5es da plataforma est\u00e1 dividida em quatro reposit\u00f3rios, como:</p>"},{"location":"#tabela-de-versionamento","title":"Tabela de Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/05/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vitor Lameir\u00e3o"},{"location":"home/","title":"Ativar Cidad\u00e3o \ud83c\udf1f","text":"<p>Organiza\u00e7\u00e3o destinada ao projeto Ativar Cidad\u00e3o desenvolvido no N\u00facleo de Pr\u00e1ticas de Engenharia de Software (NES) \ud83d\ude80, que tem como objetivo desenvolver uma aplica\u00e7\u00e3o com foco em coletar rumores no contexto de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica para uso do Centro de Informa\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas em Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade de Campo Grande-MS (CIEVS-CG) da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Campo Grande-MS.</p>"},{"location":"home/#participantes","title":"Participantes \ud83d\ude4b\u200d\u2640\ufe0f\ud83d\ude4b\u200d\u2642\ufe0f","text":"<p>O projeto Ativar Cidad\u00e3o atualmente \u00e9 composto por 8 pessoas da disciplina de Engenharia de Software, descrito abaixo:</p> <sub>Maycon Felipe Mota          Engenharia de Software  </sub> <sub>Vitor Lameir\u00e3o          Engenharia de Software  </sub> <sub>Rafael Sobrinho          Engenharia de Software  <sub>Enzo Perassa Paes          Engenharia de Software <sub>Guilherme Soares <sub>Breno Rodrigues <sub>Thiago Loster \ud83d\udc51 T\u00e9cnico <sub>Hudson Borges \ud83d\udc51 Supervisor"},{"location":"home/#repositorios","title":"Reposit\u00f3rios","text":"<p>As aplica\u00e7\u00f5es da plataforma est\u00e1 dividida em quatro reposit\u00f3rios, como:</p>"},{"location":"home/#tabela-de-versionamento","title":"Tabela de Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/05/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vitor Lameir\u00e3o"},{"location":"infraestrutura/atualmente/","title":"Atualmente","text":"<p>Atualmente n\u00f3s estamos utilizando a Microsoft Azure como provedor de nuvem. Na Azure, estamos utilizando o servi\u00e7o Azure Kubernetes Services (AKS), que \u00e9 um servi\u00e7o que permite a implementa\u00e7\u00e3o e dimensionamento de containeres em um cluster de Kubernetes gerenciado.</p>"},{"location":"infraestrutura/atualmente/#acessos","title":"Acessos","text":"<ul> <li>Para acessar a aplica\u00e7\u00e3o Frontend, utilize o endere\u00e7o: http://20.190.253.88/</li> <li>Para acessar a aplica\u00e7\u00e3o Backend, utilize o endere\u00e7o: http://20.190.249.236/swagger/index.html</li> <li>Para acessar a aplica\u00e7\u00e3o Predict, utilize o endere\u00e7o: http://20.96.249.168/docs</li> <li>Para acessar a aplica\u00e7\u00e3o Label Studio, utilize o endere\u00e7o: http://20.96.249.166/user/login/</li> </ul>"},{"location":"infraestrutura/como_executar/","title":"Como executar","text":"<p>Para executar a plataforma, \u00e9 necess\u00e1rio ter o Docker instalado na m\u00e1quina. .  Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio ter uma chave SSH configurada no Github. Para isso, siga os passos abaixo:</p> <ul> <li>Gerando uma chave SSH</li> </ul>"},{"location":"infraestrutura/como_executar/#frontend","title":"Frontend","text":"<p>Inicialmente, clone o reposit\u00f3rio para sua m\u00e1quina, seguindo os passos abaixos: <pre><code>git clone git@github.com:comitivaesperanca/frontend.git\n</code></pre> Em seguida, execute o comando: <pre><code>docker-compose up -d --build\n</code></pre></p>"},{"location":"infraestrutura/como_executar/#backend","title":"Backend","text":"<p>Inicialmente, clone o reposit\u00f3rio para sua m\u00e1quina, seguindo os passos abaixos: <pre><code>git clone git@github.com:comitivaesperanca/backend.git\n</code></pre> Em seguida, execute o comando: <pre><code>docker-compose up -d --build\n</code></pre></p>"},{"location":"infraestrutura/como_executar/#dados","title":"Dados","text":"<p>Inicialmente, clone o reposit\u00f3rio para sua m\u00e1quina, seguindo os passos abaixos: <pre><code>git clone git@github.com:comitivaesperanca/data.git\n</code></pre> Em seguida, execute o comando: <pre><code>docker-compose up -d --build\n</code></pre> Acessos aos sistemas da plataforma:</p> <ul> <li>Airflow: http://localhost:8080</li> <li>LabelStudio: http://localhost:8005</li> <li>Jupyter: http://localhost:8888</li> <li>API Predict: http://localhost:7000</li> </ul>"},{"location":"infraestrutura/sobre/","title":"Sobre","text":""},{"location":"infraestrutura/sobre/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A infraestrutura do Radar da Soja \u00e9 composta por 3 servi\u00e7os principais: o banco de dados, backend, frontend e microservi\u00e7o de predict. Todos esses servi\u00e7os s\u00e3o executados em Kubernetes, que \u00e9 uma plataforma de orquestra\u00e7\u00e3o de cont\u00eaineres de c\u00f3digo aberto que automatiza a implanta\u00e7\u00e3o, o dimensionamento e o gerenciamento de aplicativos em cont\u00eaineres. O Kubernetes foi escolhido por ser uma ferramenta que permite a execu\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es em cont\u00eaineres de forma escal\u00e1vel e confi\u00e1vel, al\u00e9m de ser uma ferramenta amplamente utilizada no mercado, permitindo realizar a implanta\u00e7\u00e3o do Radar da Soja em diversos provedores de nuvem como AWS, Azure e Google Cloud.</p>"},{"location":"infraestrutura/sobre/#docker","title":"Docker","text":"<p>Todos os servi\u00e7os do Radar da Soja s\u00e3o executados em cont\u00eaineres Docker. O Docker \u00e9 uma plataforma de c\u00f3digo aberto que permite que voc\u00ea crie, teste e implante aplicativos rapidamente. O Docker permite empacotar um aplicativo com todas as partes de que ele precisa, como bibliotecas e outras depend\u00eancias, e envi\u00e1-lo como um \u00fanico pacote. Ao fazer isso, gra\u00e7as ao cont\u00eainer, o aplicativo ser\u00e1 executado em qualquer ambiente: de uma m\u00e1quina f\u00edsica a uma m\u00e1quina virtual, em um data center ou na nuvem. Para executar o Radar da Soja em um ambiente local, \u00e9 necess\u00e1rio instalar o Docker e o Docker Compose. </p> <ul> <li>Docker</li> <li>Docker Compose</li> </ul>"},{"location":"infraestrutura/sobre/#kubernetes","title":"Kubernetes","text":"<p>O Kubernetes \u00e9 uma plataforma de orquestra\u00e7\u00e3o de cont\u00eaineres de c\u00f3digo aberto que automatiza a implanta\u00e7\u00e3o, o dimensionamento e o gerenciamento de aplicativos em cont\u00eaineres. O Kubernetes foi escolhido por ser uma ferramenta que permite a execu\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es em cont\u00eaineres de forma escal\u00e1vel e confi\u00e1vel, al\u00e9m de ser uma ferramenta amplamente utilizada no mercado, permitindo realizar a implanta\u00e7\u00e3o do Radar da Soja em diversos provedores de nuvem como AWS, Azure e Google Cloud.</p> <p>Para executar em Kubernetes, foi necess\u00e1rio criar quatro deployments (Frontend, Backend, Predict e Label Studio) criando pods e respectivos services contendo Load Balancers para cada um dos servi\u00e7os. </p>"},{"location":"infraestrutura/sobre/#deployments","title":"Deployments","text":"<p>O Deployments \u00e9 um objeto do Kubernetes que permite a cria\u00e7\u00e3o de pods e replica\u00e7\u00f5es dos mesmos. Para cada servi\u00e7o do Radar da Soja, foi criado um deployment, que \u00e9 respons\u00e1vel por criar e gerenciar os pods e replica\u00e7\u00f5es dos mesmos.</p> Objetos criado no servi\u00e7o de Kubernetes da Azure (Fonte: Autores, 2023)"},{"location":"infraestrutura/sobre/#pods","title":"Pods","text":"<p>O Pod \u00e9 a menor unidade que pode ser criada e gerenciada no Kubernetes. Um pod \u00e9 um grupo de um ou mais cont\u00eaineres, com armazenamento compartilhado (volumes), endere\u00e7o IP e op\u00e7\u00f5es de como executar os cont\u00eaineres. Ele seria o equivalente a uma m\u00e1quina virtual, por\u00e9m com um tamanho muito menor. Para cada servi\u00e7o do Radar da Soja, foi criado um pod, que \u00e9 respons\u00e1vel por executar o servi\u00e7o.</p> Objetos criado no servi\u00e7o de Kubernetes da Azure (Fonte: Autores, 2023)"},{"location":"infraestrutura/sobre/#services","title":"Services","text":"<p>O Service \u00e9 um objeto do Kubernetes que permite a comunica\u00e7\u00e3o entre os pods. Para cada servi\u00e7o do Radar da Soja, foi criado um service, que \u00e9 respons\u00e1vel por permitir a comunica\u00e7\u00e3o externa com o pod. No servi\u00e7o de Kubernetes da Azure, foi criado um Load Balancer para cada service, que \u00e9 respons\u00e1vel por distribuir as requisi\u00e7\u00f5es entre os pods.</p> Objetos criado no servi\u00e7o de Kubernetes da Azure (Fonte: Autores, 2023)"},{"location":"infraestrutura/sobre/#postgresql","title":"PostgreSQL","text":"<p>O PostgreSQL \u00e9 um sistema de gerenciamento de banco de dados objeto-relacional (ORDBMS). O PostgreSQL foi escolhido por ser um banco de dados relacional de c\u00f3digo aberto, que possui uma grande comunidade e \u00e9 amplamente utilizado no mercado. Al\u00e9m disso, o PostgreSQL \u00e9 compat\u00edvel com o ORM utilizado no Radar da Soja, o Entity Framework Core. No Radar da Soja, o PostgreSQL \u00e9 utilizado para armazenar os dados das not\u00edcias e dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"infraestrutura/sobre/#custos-com-nuvem","title":"Custos com nuvem","text":"<p>Durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, apenas o Apache Airflow n\u00e3o teve seu deploy no cluster de Kubernetes. O custo m\u00e9dio por dia ficou em torno de R$ 5.20 reais, sendo que o maior custo foi com o uso de m\u00e1quinas virtuais, que ficou em torno de R$59.08 reais. O custo total do projeto foi de R$ 115.11. Estimasse que o custo total do projeto seja de R$ 464.82 ao final do m\u00eas. O custo total do projeto pode ser visto na imagem abaixo:</p> Proje\u00e7\u00e3o de custos (Fonte: Autores, 2023) Custo com nuvem durante o desenvolvimento. (Fonte: Autores, 2023)"},{"location":"organizacao/metodologias/","title":"Metodologias","text":"<p>Nesta p\u00e1gina est\u00e1 descrita todas as metodologias utilizadas para o gerenciamento do projeto Ativar Cidad\u00e3o, considerando isso, foram utilizadas algumas pr\u00e1ticas de desenvolvimento das seguintes metodologias \u00e1geis de desenvolvimento de software: Scrum, Kanban e XP   . </p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#scrum","title":"Scrum","text":"<p>Scrum \u00e9 uma metodologia de desenvolvimento \u00e1gil de software que busca entregar valor ao cliente de forma iterativa e incremental. As principais caracter\u00edsticas do Scrum incluem a organiza\u00e7\u00e3o em equiepes multidisciplinares e auto-gerenci\u00e1veis, a utiliza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es di\u00e1rias para alinhamento das atividades da equipe, uso de um backlog do produto priozado e realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es frequentes para avaliar o que foi progredido durante certo per\u00edodo de tempo. O principal objetivo do Scrum \u00e9 permitir que a equipe entregue um produto de alta qualidade e que atenda \u00e0s necessidades do cliente. </p> <p>Durante o projeto Ativar Cidad\u00e3o, o time utilizou as seguintes pr\u00e1ticas da metodologia Scrum: Product Backlog e Daily Meeting</p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#product-backlog","title":"Product Backlog","text":"<p>Na metodologia Scrum, o Product Backlog \u00e9 uma lista ordenada de todas as funcionalidades, requisitos, melhorias e corre\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em um determinado produto. Essa lista \u00e9 organizada de acordo com a prioridade definida pelo Product Owner em conjunto com a equipe de desenvolvimento. </p> <p>No projeto Ativar Cidad\u00e3o, o Product Backlog pode ser visualizado atr\u00e1ves desse link, no qual foram descritas Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios e Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o para cada Issue que comp\u00f5em o backlog.</p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#daily-meeting","title":"Daily Meeting","text":"<p>A Daily Meeting \u00e9 uma reuni\u00e3o di\u00e1ria de acompanhamento entre a equipe de desenvolvimento, na qual tem o objetivo de relatar o status do que est\u00e1 sendo desenvolvimento naquele dia e impedimentos que podem acarretar no atraso no desenvolvimento do projeto.  No time , a Daily Meeting foi substitu\u00edda por um status report coletado diariamente via Discord ou reuni\u00f5es presenciais no N\u00facleo de Pr\u00e1ticas.</p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#kanban","title":"Kanban","text":"<p>O m\u00e9todo Kanban \u00e9 uma abordagem \u00e1gil de gest\u00e3o de processos de software que se concentra na visualiza\u00e7\u00e3o do fluxo de trabalho e na melhoria cont\u00ednua. O objetivo desse m\u00e9todo \u00e9 aumentar a efici\u00eancia do processo, reduzir o tempo de entrega e melhorar a qualidade do produto final por meio da gest\u00e3o visual e na melhoria cont\u00ednua. </p> <p>Durante o projeto Ativar Cidad\u00e3o, o time utilizou as seguintes pr\u00e1ticas do m\u00e9todo Kanban: Visualiza\u00e7\u00e3o do fluxo de trabalho e Gest\u00e3o visual.</p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#visualizacao-do-fluxo-de-trabalho","title":"Visualiza\u00e7\u00e3o do fluxo de trabalho","text":"<p>No m\u00e9todo Kanban, a visualiza\u00e7\u00e3o do fluxo de trabalho \u00e9 feita principalmente pelo Quadro Kanban. Ele \u00e9 divido em colunas que representam as etapas do processo, como \"To do\", \"In Progress\" e \"Done\" e, cada item de trabalho \u00e9 representado por um cart\u00e3o ou post-it que \u00e9 movido \u00e0 medida que se progride no processo. </p> <p>Durante o projeto Ativar Cidad\u00e3o, foi utilizado utilizado o quadro Kanban como pode-se visualizar atr\u00e1ves desse link. Al\u00e9m das colunas padr\u00f5es, foram adicionados as colunas \"New\", \"Backlog\" e \"In Review\", para que a visualiza\u00e7\u00e3o do trabalho ficasse adequada ao processo de desenvolvimento implementado pelo time. </p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#gestao-visual","title":"Gest\u00e3o visual","text":"<p>No m\u00e9todo Kanban, a gest\u00e3o visual \u00e9 feita atrav\u00e9s de cores diferentes ou \u00edcones que s\u00e3o utilizados para indicar diferentes tipos de trabalho, prioridade ou tamanho dos itens de trabalho. Essa gest\u00e3o visual ajuda a equipe a destacar os itens de trabalho mais urgentes ou cr\u00edticos e assim ajudar a equipe a prioriz\u00e1-los. </p> <p>Durante o projeto Ativar Cidad\u00e3o, a gest\u00e3o visual foi feita atrav\u00e9s dos atributos (Size e Priority) de uma Issue no Github Project, como pode ser visto nesse link. Foram utilizados cores e tags para destacar o tamanho e a prioridade do item de trabalho.</p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#extreme-programming-xp","title":"Extreme Programming (XP)","text":"<p>O m\u00e9todo Extreme Programming (XP) \u00e9 uma abordagem \u00e1gil para o desenvolvimento de software que visa maximizar a qualidade e a efici\u00eancia do processo de desenvolvimento. o XP \u00e9 baseado em valores fundamenteis que incluem a comunica\u00e7\u00e3o, simplicaidade, feedback, coragem e respeito. Esses valores orientam todo o processo de desenvolvimento e ajudam a manter o foco nas necessidades do produto. </p> <p>Durante o projeto \"Ativar Cidad\u00e3o\", o time utilizou as seguintes pr\u00e1ticas do m\u00e9todo XP: Programa\u00e7\u00e3o em Par, Integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, C\u00f3digo coletivo, Reuno\u00e3o di\u00e1ria e Ritmo sustent\u00e1vel.   </p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#programacao-em-par","title":"Programa\u00e7\u00e3o em Par","text":"<p>No m\u00e9todo XP, a programa\u00e7\u00e3o em par \u00e9 feita por dois programadores que trabalham juntos em um mesmo computador para escrever e revisar o c\u00f3digo, aumentando a quailidade e diminuiando a quantidade de erros.</p> <p>No time, a programa\u00e7\u00e3o em par foi feita principalmente para o desenvolvimento do modelo de intelig\u00eancia artificial, como o objetivo de todos da equipe era aprender sobre Machine Learning, a programa\u00e7\u00e3o em par foi realizada por 6 desenvolvedores atr\u00e1ves do Discord.</p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#integracao-continua","title":"Integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua","text":"<p>No m\u00e9todo XP, a integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 uma pr\u00e1tica que garante que todas as mudan\u00e7as no c\u00f3digo sejam integradas com frequ\u00eancia ao reposit\u00f3rio principal, evitando assim conflitos e problemas decorrentes da integra\u00e7\u00e3o tardia de c\u00f3digos independentes. </p> <p>No projeto \"Ativar Cidad\u00e3o\", todas as altera\u00e7\u00f5es e incrementos nos c\u00f3digos eram associados frequentemente nos reposit\u00f3rios centrais frontend, backend e docs, como pode ser visto atrav\u00e9s dos n\u00fameros de commits e pull-requests dos reposit\u00f3rios atrav\u00e9s desse link.</p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#codigo-coletivo","title":"C\u00f3digo coletivo","text":"<p>No m\u00e9todo XP, o c\u00f3digo coletivo \u00e9 uma pr\u00e1tica de propriepidade coletiva do c\u00f3digo, ou seja, cada membro da equipe pode trabalhar em qualquer parte do sistema a qualquer momento. Essa pr\u00e1tica permite que o sistema evolua mantendo o c\u00f3digo mais simples poss\u00edvel e garante que todos os membros do time possuam conhecimento do sistema em sua totalidade. </p> <p>No projeto \"Ativar Cidad\u00e3o\", qualquer pessoa pode fazer altera\u00e7\u00f5es em qualquer um dos reposit\u00f3rios sem necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o de outro pessoa. At\u00e9 por isso, para aprova\u00e7\u00e3o de um Pull Request n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio a revis\u00e3o de nenhum outro membro da equipe.</p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#reuniao-diaria","title":"Reuni\u00e3o di\u00e1ria","text":"<p>A reuni\u00e3o di\u00e1ria do XP e do Scrum possui, no geral, o mesmo prop\u00f3sito, um status report das atividades que foram realizadas ontem e das atividades que est\u00e3o sendo desenvolvidas, assim todos os membros do time possuem conhecimento sobre o andamento geral do projeto. </p> <p>No projeto Ativar Cidad\u00e3o, como dito na Daily Meeting do Scrum, as reuni\u00f5es di\u00e1rias foram substituidas por um status report di\u00e1rio, enviado no grupo do WhatsApp da organiza\u00e7\u00e3o, das atividades dos membros da equipe.</p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#ritmo-sustentavel","title":"Ritmo sustent\u00e1vel","text":"<p>No m\u00e9todo XP, o ritmo sustent\u00e1vel \u00e9 uma pr\u00e1tica que consiste em trabalhar respeitando os limiticos f\u00edsicos e demonstrando respeito pela individualidade de cada membro da equipe. Dessa forma, todos os membros da equipe garante a sa\u00fade do ponto de vista f\u00edsico e mental. </p> <p>Considerando que todos os membros do time Ativar Cidad\u00e3o possuem empregos fixos e de tempo integral, a pr\u00e1tica do ritmo sustent\u00e1vel foi de extrema necessidade para garantia do sucesso do projeto, por isso, cada membro tinha liberdade de executar as atividades previstas a qualquer momento desejado e da forma que achasse adequada.</p>"},{"location":"organizacao/metodologias/#tabela-de-versionamento","title":"Tabela de Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/05/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vitor Lameir\u00e3o"},{"location":"produto/brainstorming/","title":"Brainstorming","text":"<p>Ap\u00f3s criarmos nossa Vis\u00e3o do Produto, que gerou um entendimento comum sobre o produto que ser\u00e1 desenvolvido por toda a equipe Comitiva Esperan\u00e7a, seguimos para a segunda etapa da descoberta do Ativar Cidad\u00e3o, o Brainstorming de Funcionalidades.</p>"},{"location":"produto/brainstorming/#aplicacao-do-metodo","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo","text":"<p>Para aplicar o Brainstorming de Funcionalidades, criamos um quadro na ferramenta Miro, onde cada membro da equipe poderia imaginar e escrever uma funcionalidade que julgava ser valiosa para o produto. Nesta etapa, n\u00e3o validamos nenhuma das funcionalidades inseridas, pois o objetivo \u00e9 coletar o m\u00e1ximo poss\u00edvel de ideias. Nas pr\u00f3ximas etapas da descoberta, iremos refin\u00e1-las e prioriz\u00e1-las. </p> <p> Acima est\u00e1 ilustrado o nosso quadro de Brainstorming </p>"},{"location":"produto/brainstorming/#tabela-de-versionamento","title":"Tabela de Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 15/05/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vitor Lameir\u00e3o"},{"location":"produto/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"produto/personas/#o-que-e-uma-persona","title":"O que \u00e9 uma persona","text":"<p>Persona \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o f\u00edsica de um usu\u00e1rio ideal para um produto ou organiza\u00e7\u00e3o. Essa persona \u00e9 criada com base em pesquisa e an\u00e1lise de dados sobre o p\u00fablico-alvo do neg\u00f3cio. A cria\u00e7\u00e3o desse usu\u00e1rio ideal ajuda os criadores desse produto a entender melhor seus clientes e criar estrat\u00e9gias para desenvolver e adequar o software a atender as necessidades espec\u00edficas desse usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"produto/personas/#nossas-personas","title":"Nossas personas","text":""},{"location":"produto/personas/#jorge-o-digital-do-agro","title":"Jorge, o digital do Agro","text":"<p> Persona criada utilizando o Figma </p> <p>Acima est\u00e3o detalhadas informa\u00e7\u00f5es sobre a nossa primeira persona e principal cliente em potencial, o Jorge.  Utilizamos todos os dados coletados em nossa pesquisa para homogeneizar, criar e definir um dos poss\u00edveis usu\u00e1rios e clientes do Radar da Soja. Focamos principalmente em seus pontos de dor e objetivos para criar a nossa aplica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"produto/personas/#breno-o-trader","title":"Breno, o Trader","text":"<p> Persona criada utilizando o Figma </p> <p>Acima est\u00e1 detalhado informa\u00e7\u00f5es sobre a nossa segunda persona, o Breno.  Diferentemente do Jorge, que foi criado com base exclusivamente em nossa pesquisa, esta persona foi constru\u00edda ap\u00f3s conversas com pessoas do mercado de Trading de Commodities que demonstraram interesse na ideia do produto. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m utilizamos os dados coletados em nossa pesquisa para complementar as informa\u00e7\u00f5es obtidas nas conversas. </p>"},{"location":"produto/personas/#pontos-em-comum","title":"Pontos em comum","text":"<p>Ap\u00f3s definirmos as nossas duas personas, percebemos que existem pontos em comum entre elas, mesmo pertencendo a \u00e1reas diferentes dentro do mercado de Soja. </p> <p>Abaixo segue os pontos em comum que foram encontrados e utilizados de guia para o desenvolvimento do Radar da Soja:</p> <ul> <li>Objetivos: Considerando suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, ambos desejam um maior lucro pessoal para suas opera\u00e7\u00f5es;</li> <li>Pontos de Dor: Considerando suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, ambos gastam muito tempo pesquisando sobre o mercado para embasar suas opera\u00e7\u00f5es de compra e venda da Soja e, tamb\u00e9m, os dois sentem falta de uma ferramenta/dados que possa auxilia-los com essas opera\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"produto/personas/#tabela-de-versionamento","title":"Tabela de Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 15/05/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vitor Lameir\u00e3o"},{"location":"produto/prioridade_func/","title":"Prioridade func","text":"<p>Ap\u00f3s realizarmos a fase de Brainstorming de Funcionalidades, seguimos para a pr\u00f3xima etapa de descoberta do Radar da Soja. Nesta etapa, priorizamos e definimos quais funcionalidades idealizadas far\u00e3o parte do nosso produto utilizando duas t\u00e9cnicas amplamente utilizadas no mercado: Matriz MoSCoW e Matriz de Esfor\u00e7o e Impacto.</p>"},{"location":"produto/prioridade_func/#matriz-moscow","title":"Matriz MoSCoW","text":"<p>A Matriz MoSCoW \u00e9 uma ferramenta utilizada para ajudar a priorizar as funcionalidades de um produto. A matriz divide os requisitos/funcionalidades em quatro categorias principais: Must Have (deve ter), Should Have (deveria ter), Could Have (poderia ter) e Won't Have (n\u00e3o ter\u00e1). </p> <ul> <li>Must Have: s\u00e3o essenciais para o sucesso do projeto e devem ser implementados;</li> <li>Should Have: s\u00e3o importantes, mas n\u00e3o cr\u00edticos, e podem ser adiados se necess\u00e1rio;</li> <li>Could Have: s\u00e3o desej\u00e1veis, mas n\u00e3o s\u00e3o essenciais, e podem ser descartados ou adiados sem afetar significativamente o sucesso do projeto;</li> <li>Won't Have:  s\u00e3o aqueles que n\u00e3o ser\u00e3o inclu\u00eddos no produto atual. </li> </ul> <p>Abaixo est\u00e1 detalhado a nossa Matriz MoSCoW de prioriza\u00e7\u00e3o.</p> <p> Quadro criado utilizando o Miro </p>"},{"location":"produto/prioridade_func/#matriz-de-esforco-e-impacto","title":"Matriz de Esfor\u00e7o e Impacto","text":"<p>A matriz de esfor\u00e7o e impacto \u00e9 uma ferramenta usada para avaliar as funcionalidades de um produto e classific\u00e1-las com base em dois crit\u00e9rios principais: o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para desenvolve-lo e o impacto que ela ter\u00e1 no produto.</p> <p>O esfor\u00e7o \u00e9 medido pela quantidade de tempo, recursos e pessoal necess\u00e1rio para desenvolver a funcionalidade e o impacto \u00e9 medido pela import\u00e2ncia da funcionalidade para o sucesso geral do produto.</p> <p>A matriz de esfor\u00e7o e impacto \u00e9 geralmente apresentada como uma matriz de duas dimens\u00f5es, com o esfor\u00e7o representado no eixo horizontal e o impacto no eixo vertical. As funcionalidades s\u00e3o ent\u00e3o classificadas em quatro categorias principais:</p> <ul> <li>Alto esfor\u00e7o, alto impacto: funcionalidades cr\u00edticas que exigem muitos recursos e t\u00eam um grande impacto no produto;</li> <li>Baixo esfor\u00e7o, alto impacto: funcionalidades importantes, mas relativamente f\u00e1ceis de executar;</li> <li>Alto esfor\u00e7o, baixo impacto: funcionalidades secund\u00e1rias que podem ser adiadas ou eliminadas se necess\u00e1rio;</li> <li>Baixo esfor\u00e7o, baixo impacto: funcionalidades triviais que n\u00e3o s\u00e3o essenciais para o sucesso do produto.</li> </ul> <p>Abaixo est\u00e1 detalhado a nossa Matriz de Esfor\u00e7o e Impacto de prioriza\u00e7\u00e3o.</p> <p> Quadro criado utilizando o Miro </p>"},{"location":"produto/prioridade_func/#tabela-de-versionamento","title":"Tabela de Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/05/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vitor Lameir\u00e3o"},{"location":"produto/roadmap_prod/","title":"Roadmap prod","text":"<p>Ap\u00f3s conclus\u00e3o do processo inicial de descoberta do Radar da Soja, obtivemos informa\u00e7\u00f5es suficientes para criar um Roadmap detalhado das atividades de cada uma das Stacks de desenvolvimento.</p> <p>Para cria\u00e7\u00e3o desse roadmap, utilizamos as tarefas que foram criadas no GitHub Projects e analisamos todo nosso processo de desenvolvimento que ser\u00e1 desenvolvido at\u00e9 o final do programa &lt;/pantanal.dev&gt;.</p> <p>Abaixo est\u00e1 detalhado o nosso Roadmap do Produto, onde est\u00e3o separados atividades em 3 frentes:</p> <ul> <li>Upstream: Time respons\u00e1vel pela investiga\u00e7\u00e3o de mercado, a identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades, a defini\u00e7\u00e3o de requisitos e especifica\u00e7\u00f5es do produto e a an\u00e1lise de concorrentes;</li> <li>Product Development: Time respons\u00e1vel pelo desenvolvimento da solu\u00e7\u00e3o idealizada;</li> <li>Infra: Time respons\u00e1vel por toda cria\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o dos servidores, bancos de dados e outros componentes de software e nuvem utilizados no projeto.</li> </ul> <p> Quadro criado utilizando o Miro </p>"},{"location":"produto/roadmap_prod/#tabela-de-versionamento","title":"Tabela de Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/05/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vitor Lameir\u00e3o"}]}